突發 美軍宣布將在台東島嶼派駐「特殊部隊」填補第一島鏈缺口

《彭博社》1月10日報導，美軍兩年內將在太平洋部署一「多領域任務部隊（Multi-Domain Task Forces）」，負責執行情報、電子、網路和飛彈任務以制衡中俄，而該部隊最可能的駐軍地點，是台灣與菲律賓東邊的島嶼。

《信傳媒》電訪「台灣戰略模擬學會」研究員何澄輝，他表示「美中對峙」的戰略格局已成形，身為第一島鏈核心的台灣扼守中國入太平洋航道，美國選擇在台灣以東部署配備「戰略性武器」的部隊，並不令人意外。

他指出，美國此舉表現出對台灣在防衛、安全上的支持，台灣若選擇當美國的盟友，這支部隊就是台灣的堅強後盾；然而若台灣選擇親中或是與中國站在一起，這個「特殊部隊」也可能是打擊台灣的先鋒「拳頭部隊」。

從歐巴馬時代「重返亞洲」政策開始，美軍約從5年前開始重返太平洋戰區，美國總統川普（Donald Trump）的「印太戰略」將之發揚光大。即使美伊日前爆發衝突，中國也從中作梗希望美軍被牽制在中東，何澄輝認為美軍未來重點戰略依然聚焦於「對抗中國」。

為何美選擇台、菲以東島嶼駐軍？

何澄輝表示，美中衝突不只是國際貿易公平問題，而是兩個價值體系乃至兩大強權的競爭與對峙，新的國際戰略格局已然形成，而美方評估台、菲周遭是未來最可能與中國發生衝突的地點。

不過，這個可能性不只具備政治意義，更是出於台灣在地緣戰略上的重要性。

何澄輝指出，「美國選擇台灣並不奇怪，因為台灣一帶本就是傳統的防禦重點」。台灣位居第一島鏈核心位置，北接日本、南接菲律賓，控制中國進入太平洋的兩個重要航道「宮古海峽」及「巴士海峽」。

他猜測，若該美軍特殊部隊不是在台灣或菲律賓領土部署，那麼或許就是關島。

對台灣的承諾與警告

過去30年是美中「蜜月期」，雙方在一些地緣政治上的戰略節點降低對峙態勢，甚至部分撤軍。

然而，隨著美中對峙格局成形，美軍勢必得重新加強這些重要的戰略節點，而台灣在美國全球戰略布局中的重要性也隨之提升。

何澄輝認為，美國這項計畫釋出一則明確的訊息，即美方對台灣防衛和安全的支持。最好的證據，就是這支特殊部隊不只是小型前哨或觀察部隊，而是預計部署戰略級武器，具有一定反擊能力的部隊。

這是一個美國願意做台灣後盾的承諾，但或許也是一個警告。

何澄輝指出，台灣如果選擇與美國站在一起，未來就是美國的協力者甚至同盟，台灣也將獲得政治、軍事乃至經濟上的強化；反之，若台灣立場搖擺甚至親近中國，就成美中對峙下美軍控制、進攻的重點，這支特殊部隊也就是對付台灣的先鋒「拳頭部隊」。

美國戰略重心「重返印太」

1月10日美國陸軍部長麥卡錫（Ryan McCarthy）正式公布「特殊部隊」計畫時，正是台灣總統大選前一天，時機似乎有些敏感，但何澄輝認為此舉對台灣選舉並無直接影響，畢竟那時已沒有時間讓這個消息發酵。

他強調，美軍這項決定是其「長期行動的一環」而非短線操作，美國重返太平洋的趨勢不只發生在此刻，也不只針對台灣，它在時間與地緣上都是廣泛且環環相扣的，必須放在整個脈絡下分析。

前美國總統歐巴馬（Barack Obama）執政末期便在調整亞太戰略，並提出「亞洲再平衡」，讓美軍重回亞洲發揮影響力。

川普上任後更具體、積極實踐這項計畫，並將亞太改為「印太戰略」，從美軍的組織編制、兵力部署皆可看出這個趨勢，例如海軍6成軍力調派太平洋、退出《中島條約》以在這個區域部署中程導彈、加強沖繩駐軍等等。

美伊關係緊張，美軍會被拖在中東嗎？

「美中對峙，將是美國未來的戰略重心」何澄輝強調美國對中東將採有限介入以確保「區域穩定」，而1月8日伊朗轟炸美軍駐伊拉克基地只是「擦槍走火」。

何澄輝相信為了將美軍牽制在中東，中國確實有在美伊衝突背後操作，以降低在太平洋與美對峙的壓力，然而從事態發展來看美、伊都算是克制，把衝突控制在雙方都能承受的範圍並透過瑞士溝通。另一方面，他認為美伊會私底下進行協商。

事實上，中東對美國的重要性正在降低。2015、2016年後美國躋身石油淨出口國家，中東石油資源對美國不再位居能源戰略的要地，如今它對美國最大利益在於「保持穩定」。

美國在中東駐軍現在僅剩數千人規模，伊朗砲擊美空軍基地事件是「意外」，不會影響美國戰略重返太平洋的趨勢。

「只要（中東）這個區域能維持穩定，美國事實上不願意過度介入和把兵力放在那裡」何澄輝說，「美國重返太平洋這個進程不僅不會改變，甚至繼續穩步推動」。

可唔可以註軍香港 將來

load左幾秒先發現個title唔係講緊"台東縣"果個台東

台東島嶼
定
台灣以東島嶼

美國此舉表現出對台灣在防衛、安全上的支持，台灣若選擇當美國的盟友，這支部隊就是台灣的堅強後盾

周不時都有美軍艦泊尖沙咀

正

蘭嶼

ho ball

直情要邀請美國海軍陸戰隊，去協助操練香港嘅新軍

遲d唔俾黎 美國驚了

放假唔同

駐蘭嶼就正

【想贏嘅同我入嚟】一人一信逼英國做嘢

其實都好夠玩

太近本島實有人會反對

直接駐守台灣本島啦！！

美軍來了我帶路